\chapter{Ondes partielles dans le potentiel de Skyrme}
\section{Contributions des ondes partielles dans le potentiel de Skyrme}
\label{A1}
La manière dont apparaît la contribution en moment orbital à l'intérieur du pseudo-potentiel est ici explicitée.
Quand on a un terme du type $(\vk \cdot \vkp)$, il est aussi égal à:

\begin{align}
\vk \cdot \vkp = |k| |k^\prime | \cos  
\omega_{ k k^\prime } ,
\end{align}

où $|k|$ est le module de k et $ \omega_{ k k^\prime }$ est l'angle entre les vecteur k et  k$^\prime$.

Or, on sait que le polynome de Legendre $ P_1  \ (\cos \ \omega_{ k k^\prime }  ) = \cos \ \omega_{ k k^\prime }$ .

De plus, on sait que l'on peut développer ces polynômes de Legendre sur une base d'harmoniques sphériques:

\begin{center}
\begin{equation}
P_l (\cos \omega_{1 2} ) = \frac{4 \pi}{ 2 \ell +1} \sum_m Y_{\ell m}^* ( \Omega_1 ) Y_{ \ell m} ( \Omega_2)
\end{equation}
\end{center}

On voit donc bien que le cosinus correspond à des contributions en $\ell=1$:
%
\begin{eqnarray}
\vk \cdot \vkp = |k| |k^\prime |   \times \frac{4 \pi}{ 3} \sum_m Y_{1 m}^* ( \Omega_1 ) Y_{ 1 m} ( \Omega_2)   .
\end{eqnarray}
%
De la même manière,

\begin{equation}
P_2 ( \cos \ \omega_{ k k^\prime } ) = \frac{1}{4}  \ ( \ 3  \cos \ 2 \omega_{ k k^\prime } + 1 ) ,
\end{equation}

un terme comme $(\vk \cdot \vkp)^2$ de l'équation \ref{Totsk} fait apparaitre un $  \cos^2 \ \omega_{ k k^\prime }$ qui, par des transformations trigonométriques, fera apparaitre un $P_2 (  \cos \ \omega_{ k k^\prime } )$ et donc une contribution de moment orbital $\ell =$ 2

Ainsi, on peut clairement faire apparaitre l'onde D:

\begin{eqnarray}
 \cos^2 \ ( \omega_{ k k^\prime }) &= & \frac{2}{3} P_2 ( \cos \ \omega_{ k k^\prime }) + \frac{1}{3} \nn \\
                                                     &=&  \frac{8\pi}{ 15} \sum_m Y_{2 m}^* ( \Omega_1 ) Y_{ 2 m} ( \Omega_2) + \frac{1}{3}
\end{eqnarray}

\chapter{Compléments sur la matière infinie}
\section{Equation d'état de la matière infinie asymétrique}
\label{appendix:eosasym}

L'équation d'état de la matière asymétrique s'écrit:
\begin{eqnarray}\label{eosanm}
\frac{E}{N} |_{Asym} &=&\frac{3}{5}\frac{\hbar^{2}}{2m} a^2 F_{5/3} n^{2/3} +\frac{1}{8} \left[ 3 - (2x^{(0)}_{0}+1) Y^2 \right] t^{(0)}_{0} n 
\nonumber\\
%
&& +\frac{1}{48} \left[ 3 - (2x_{3}+1) Y^2 \right]  t_{3}  n^{\alpha+1} \nonumber \\
%
&& +\frac{3}{80} a^2 \left[ C^{(2)}_{0} F_{5/3} + C^{(2)}_{1} Y G_{5/3} \right] n^{5/3} \nonumber \\
%
&& +\frac{3}{1120} a^4 \left[ C^{(4)}_{0} \left( 5 F_{7/3} +7 F_{5/3}^2 \right)  
+ C^{(4)}_{1} \left( 5 Y G_{7/3} +7 G_{5/3}^2)\right) \right] n^{7/3} \nonumber\\
%
&& +\frac{1}{240} a^6 \left[ C^{(6)}_{0} \left( 5 F_{3} +27 F_{7/3} F_{5/3} \right)  
+ C^{(6)}_{1} \left( 5 Y G_{3} +27 G_{7/3} G_{5/3} \right) \right] n^3 \;.
%
\end{eqnarray}
avec les coefficients

\begin{eqnarray}
F_x &=& \frac{1}{2} \left[ (1+Y)^x + (1-Y)^x \right]\,, \\
G_x &=& \frac{1}{2} \left[ (1+Y)^x - (1-Y)^x \right]\,.
\end{eqnarray}

\section{Compléments sur l'utilisation de Skyrme N3LO pour les étoiles à neutrons}
\label{appendix:astrocomp}

La masse effective en fonction du paramètre d'asymétrie s'écrit:

\begin{eqnarray}
\frac{\hbar^2}{2m_n^*}-\frac{\hbar^2}{2m_n}&=&\frac{1}{16}\left( C^{(2)}_0 +  C^{(2)}_1 Y \right) \rho 
+\frac{1}{16} a^2 \left[  \left( C^{(4)}_0   + C_1^{(4)} Y \right) \left( F_{2/3} + G_{2/3} \right)
+ C_0^{(4)} F_{5/3} + C_1^{(4)} G_{5/3} \right] \rho^{5/3}\;,
\nonumber\\
&+& \frac{1}{16} a^4 \left[ 3 (C_0^{(6)} + C_1^{(6)} Y )( F_{4/3}+G_{4/3}) + 
\frac{42}{5} ( C_0^{(6)} F_{5/3} + C_1^{(6)} G_{5/3} ) (F_{2/3} + G_{2/3} ) 
+ 3 ( C_0^{(6)} F_{7/3} + C_1^{(6)} G_{7/3} ) \right] \rho^{7/3}\;.
\end{eqnarray}

Les équations de Tolman-Oppenheimer-Volkov (TOV) s'écrivent:

\begin{eqnarray}\label{eq:tov}
 \frac{dP(r)}{dr}&=&-\frac{G m(r) \varepsilon(r)}{r^{2}}\left[ \left(1+\frac{P(r)\varepsilon(r)}{c^{2}} \right) \left(1+\frac{4\pi r^{3 }P(r)}{\varepsilon(r)c^{2}} \right)\right] \left[ 1-\frac{2G m(r)}{rc^{2}}\right]^{-1}\;,\nonumber\\
 \frac{dm(r)}{dr}&=&4\pi r^{2}  \varepsilon(r)\;,
 \end{eqnarray}

\chapter{Formulaire pour les interactions de Gogny et de M3Y}
\section{Pseudo-observables de la matière infinie des potentiels à portée finie de Gogny et M3Y}

On énumère dans cette section les équations d'états pour la matière infinie:

\subsection{Equations d'état des potentiels de Gogny et M3Y}
\label{app:EOS}

\paragraph{Interaction de Gogny}

%%%
Les équations d'état s'écrivent de la matière infinie symétrique et de neutrons pour l'interaction de Gogny s'écrivent:
\bea
 {\cal V}^{SNM} &=&  \sum_{i=1}^2 \frac{4W_i+2B_i -2 H_i - M_i}{12\sqrt{\pi}} (k_F \mu^{C}_i)^3 \nnn
&& 
- \sum_{i=1}^2 \frac{W_i+2B_i -2 H_i - 4 M_i}{2\sqrt{\pi}} G(k_F \mu^{C}_i)  
+ \frac{3}{8} t^{(DD)} \rho^{\alpha+1} \nnn
 {\cal V}^{PNM} &=& \sum_{i=1}^2\frac{2W_i+B_i -2 H_i -M_i}{12\sqrt{\pi}} (k_{Fn} \mu^{C}_i)^3 \;,\nnn
&& -\sum_{i=1}^2\frac{W_i+2B_i-H_i-2M_i}{2\sqrt{\pi}} G(k_{Fn}\mu^{C}_i) 
+\frac{1}{4}t^{(DD)} (1-x^{(DD)})\rho_n^{\alpha+1} \;,\nn
\end{eqnarray}
%%%
avec la fonction G(a):
\bea
G(a) =  \frac{1}{a^3}  \bigg[ {\rm e}^{-a^2}\left[a^2-2\right]  + 2-3a^2   +\sqrt{\pi}a^3 \hbox{Erf} (a)\bigg] , \nn.
\eea
La fonction $\text{Erf}(x)$ est la fonction erreur \cite{abr64}.
%%

%
%
%
\paragraph{Interaction M3Y}
%%%
Les équations d'état s'écrivent de la matière infinie symétrique et de neutrons pour l'interaction M3Y s'écrivent:
\begin{eqnarray}
 {\cal V}^{SNM} &=& \sum_{i=1}^3 \frac{3t^{(SE)}_i+t^{(SO)}_i+3t^{(TE)}_i+9t^{(TO)}_i}{12\pi} \left(\frac{k_F}{\mu^{C}_i}\right)^3 \nnn
& & 
 -\sum_{i=1}^3\frac{-3t^{(SE)}_i+t^{(SO)}_i-3t^{(TE)}_i+9t^{(TO)}_i}{4\pi}Y\left(\frac{k_F}{\mu^{C}_i}\right)
 + \frac{3}{8}t^{(dd)}\rho^{\alpha+1}\;, \nnn
 {\cal V}^{PNM} & = &\sum_{i=1}^3\frac{t^{(SE)}_i+3t^{(TO)}_i}{6\pi}\left(\frac{k_{F}}{\mu^{C}_i}\right)^3 %\nnn
 %& &  
 -\sum_{i=1}^3\frac{-t^{(SE)}_i+3t^{(TO)}_i}{2\pi}Y\left(\frac{k_F}{\mu^{c}_i}\right) 
 +\frac{1}{4}t^{(DD)} \left[1-x^{(DD)}\right]\rho^{\alpha+1}\;, \nn
\end{eqnarray}
%%%
avec
\bea
Y(a) = \frac{1}{32 a^3} \bigg[ 4 a^2 \left( 6 a^2-1\right) -32 a^3\arctan(2 a)+(1+12 a^2)\hbox{ln}(1 + 4 a^2) \bigg] . \nn
\eea


\subsection{Contributions des canaux $(S,T)$ aux équations d'états de Gogny et M3Y}~\label{app:ST}
Les décompositons en canaux (S,T) des deux potentiels à portée finie abordée dans le manuscrit sont:
%%
\paragraph{Interaction de Gogny}
%%%
\bea
\mathcal{V}^{(0,0)}  &=&    \sum_{i=1}^2 \, (W_i - B_i  + H_i  - M_i) \, G^{(0,0)}(k_F \mu^{C}_i)\;,  \nnn
\mathcal{V}^{(0,1)}  &=& 3 \sum_{i=1}^2 \, (W_i - B_i  - H_i + M_i) \, G^{(0,1)}(k_F \mu^{C}_i)
   + \frac{3}{16} t^{(DD)}(1-x^{(DD)}) \rho^{\alpha+1}  \;,\nnn
\mathcal{V}^{(1,0)} &=&   3 \sum_{i=1}^2 \, (W_i + B_i + H_i + M_i) \, G^{(1,0)}(k_F \mu^{C}_i)
    + \frac{3}{16} t^{(DD)}(1+x^{(DD)}) \rho^{\alpha+1}\;, \nnn
\mathcal{V}^{(1,1)} &=& 9  \sum_{i=1}^2 \, (W_i + B_i - H_i - M_i) \, G^{(1,1)}(k_F \mu^{C}_i)\;, \nn
\eea
%%%
with
\bea
G^{(S,T)}(a)  =    \frac{1}{48 \sqrt{\pi}}  \bigg[  a^3  - 6 \, (-1)^{S+T} G(a) \bigg]\,. \nn
\eea
La fonction $G(a)$ a été définie dans\ref{app:EOS}.  

\paragraph{Interaction M3Y}
%%%
\bea
\mathcal{V}^{(0,0)}  &=&  \sum_{n} \, t^{(SO)}_n  \, Y^{(0,0)}\left(\frac{k_F}{\mu^{C}_n}\right) , \nnn
%
\mathcal{V}^{(0,1)}  &=& 3  \, \sum_{n} \,  t^{(SE)}_n  \, Y^{(0,1)}\left(\frac{k_F}{\mu^{C}_n}\right) 
+ \frac{3}{16} t^{(DD)}(1-x^{(DD)}) \rho^{\alpha+1} , \nnn
%
\mathcal{V}^{(1,0)}  &=& 3  \, \sum_{n} \,  t^{(TE)}_n \, Y^{(1,0)}\left(\frac{k_F}{\mu^{C}_n}\right) 
+ \frac{3}{16} t^{(DD)}(1+x^{(DD)}) \rho^{\alpha+1} , \nnn
\mathcal{V}^{(1,1)}  &=& 9  \,  \sum_{n} \, t^{(TO)}_n  \, Y^{(1,1)}\left(\frac{k_F}{\mu^{C}_n}\right) , \nn
   \eea
   %%%
où
\bea
Y^{(S,T)}(a) = \frac{1}{12 \pi}   \bigg[ a^3 - 3\, (-1)^{S+T} Y(a) \bigg]\,. \nn
\eea
La fonction $Y(a)$ a été définie dans \ref{app:EOS}.  


\section{Contributions des ondes partielles pour $L<3$ aux équations d'états de Gogny et M3Y}~\label{app:aux}
%%
\subsection*{Interaction de Gogny}

%In the following, we include in our expressions explicitly the contribution of a tensor as described in Ref.~\cite{Ang11}
\begin{eqnarray}
\mathcal{V}(^1S_0) & = & 3\sum_{n=1}^2 \left[W^{(n)}-B^{(n)}-H^{(n)}+M^{(n)} \right]G_0^{(C)}(k_F \mu^{C}_n) \;,\nnn
\mathcal{V}(^1P_1) & = & 3\sum_{n=1}^2 \left[W^{(n)}-B^{(n)}+H^{(n)}-M^{(n)} \right]G_1^{(C)}(k_F \mu^{C}_n)\;, \nnn
\mathcal{V}(^1D_2) & = & 15\sum_{n=1}^2 \left[W^{(n)}-B^{(n)}-H^{(n)}+M^{(n)} \right]G_2^{(C)}(k_F \mu^{C}_n) \;,\nnn
\mathcal{V}(^1F_3) & = & 7\sum_{n=1}^2 \left[W^{(n)}-B^{(n)}+H^{(n)}-M^{(n)} \right]G_3^{(C)}(k_F \mu^{C}_n) \;,\nn
\end{eqnarray}
%%%
\begin{eqnarray}\label{spin1:gog}
\mathcal{V}(^3S_1) & = & 3\sum_{n=1}^2 \left[W^{(n)}+B^{(n)}+H^{(n)}+M^{(n)} \right]G_0^{(C)}(k_F \mu^{C}_n)+\frac{3}{8}t^{(DD)}\rho^{\alpha+1} \;,\nnn
%
\mathcal{V}(^3P_{J=0,1,2}) & = & 3(2J+1)\sum_{n=1}^2 \left[W^{(n)}+B^{(n)}-H^{(n)}-M^{(n)} \right]G_1^{(C)}(k_F \mu^{C}_n) \nnn
&& +\frac{W_0}{80}\rho k_F^2\left\{2\delta_{J,0}+3\delta_{J,1}-5\delta_{J,2} \right\} \nnn
&&  + (V_{T1}+V_{T2})(\mu^{T})^2G_1^{(T)}(k_F\mu^{T})\left\{2\delta_{J,0}-3\delta_{J,1}+\delta_{J,2} \right\} \;,\nnn
%
\mathcal{V}(^3D_{J=1,2,3}) & = & (2J+1)\sum_{n=1}^2 \left[W^{(n)}+B^{(n)}+H^{(n)}+M^{(n)} \right]G_2^{(C)}(k_F \mu^{C}_n)\nnn
& &  +(V_{T1}-V_{T2})(\mu^{T})^2G_2^{(T)}(k_F\mu^{T})\left\{3\delta_{J,1}-5\delta_{J,2}+2\delta_{J,3} \right\}\;, \nnn
%
\mathcal{V}(^3F_{J=2,3,4}) & = & 3(2J+1)\sum_{n=1}^2 \left[W^{(n)}+B^{(n)}-H^{(n)}-M^{(n)} \right]G_3^{(C)}(k_F \mu^{C}_n)\nnn
& &  +(V_{T1}+V_{T2})(\mu^{T})^2G_3^{(T)}(k_F \mu^{T})\left\{3\delta_{J,1}-5\delta_{J,2}+2\delta_{J,3} \right\}\;. \nn
\end{eqnarray}
%%
Les $\delta_{J,x}$ with $x=1,2,3\dots$ sont les deltas de Kronecker.
Les fonctions $G^{(C,T)}_{j=0,1,\dots}$ sont définies comme:
%%%
\begin{eqnarray}
G^{(C)}_0(a)&=&\frac{1}{8\sqrt{\pi}a^3}\left\{ -2+6a^2+3a^4+2(1-2a^2)e^{-a^2}-4a^3\sqrt{\pi}{\text{Erf}}(a)\right\}\;, \nnn
%
G^{(C)}_1(a)&=&\frac{3}{8\sqrt{\pi}a^3}\left\{ 2+2a^2+a^4-2(1+2a^2)e^{-a^2}-4a^3\sqrt{\pi}\text{Erf}(a)+4a^2S(a)\right\}\;, \nnn
%
G^{(C)}_2(a)&=&\frac{1}{8\sqrt{\pi}a^3}\left\{ 26-30a^2+3a^4-(26+20a^2)e^{-a^2}-20a^3\sqrt{\pi}\text{Erf}(a) \right.  \nnn
&& \left. \hspace{1cm}+(24+36a^2)S(a)\right\} \;,\nnn
%
G^{(C)}_3(a)&=&\frac{1}{8\sqrt{\pi}a^5}\left\{ 72-14a^2-114a^4+3a^6-(72+58a^2+28a^4)e^{-a^2} \right. \nnn
&& \left. \hspace{1cm} -28a^5\sqrt{\pi}\text{Erf}(a)+a^2(120+72a^2)S(a)\right\}\;,\nn 
\end{eqnarray}
%%
%%
\begin{eqnarray}
G^{(T)}_1(a)&=&\frac{9}{40\sqrt{\pi}a^3}\left\{ 6-6a^2-a^4-6e^{-a^2}+4a^2S(a)\right\} \;,\nnn
%
G^{(T)}_2(a)&=&\frac{3}{40\sqrt{\pi}a^3}\left\{ 10-34a^2-a^4-10e^{-a^2}+12(2+a^2)S(a)\right\}\;, \nnn
%
G^{(T)}_3(a)&=&\frac{9}{40\sqrt{\pi}a^5}\left\{ 120-94a^2-86a^4-a^6-(120+26a^2)e^{-a^2} 
+24a^2(5+a^2)S(a)\right\}\;, \nn
\end{eqnarray}
with
\begin{eqnarray}
S(a)=\gamma-\text{Ei}(-a^2)+\ln(a^2)\;, \nn
\end{eqnarray}
$\gamma$ est la contante d'Euler et Ei l'intégrale exponentielle \cite{abr64}.

\subsection*{Interaction M3Y}
%%
\begin{eqnarray}
 \mathcal{V}(^1S_0)&=&\sum_n 3t_n^{(SE)}Y_0^{(C)}(k_F/\mu^{C}_n)
 +\frac{3}{16}t^{(DD)}(1-x^{(DD)})\rho^{\alpha+1} \;,\nnn
  \mathcal{V}(^1P_1)&=&\sum_n 3t_n^{(SO)}Y_1^{(C)}(k_F/\mu^{C}_n)\;, \nnn
  \mathcal{V}(^1D_2)&=&\sum_n 15t_n^{(SE)}Y_2^{(C)}(k_F/\mu^{C}_n) \;,\nnn
  \mathcal{V}(^1F_3)&=&\sum_n 7t_n^{(SE)}Y_3^{(C)}(k_F/\mu^{C}_n)\;, \nn
\end{eqnarray}
%%%
%%%
\begin{eqnarray}
 \mathcal{V}(^3S_1)&=&\sum_n 3t_n^{(TE)}Y_0^{(C)}(k_F/\mu^{C}_n)
 +\frac{3}{16}t^{(DD)}(1+x^{(DD)})\rho^{\alpha+1} \;,\nnn
 %
 \mathcal{V}(^3P_{J=0,1,2})&=&\sum_n 3(2J+1)t_n^{(TO)}Y_1^{(C)}(k_F/\mu^{C}_n) \nnn
 && +\sum_n t^{(LSO)}_n Y_1^{(C)}(k_F/\mu^{SO}_n)\left\{ 2\delta_{J,0}+3\delta_{J,1}-5\delta_{J,2}\right\}\nnn
   & & + \sum_n \frac{9}{80\pi} \frac{t^{TNO}_n}{(\mu^{T}_n)^2}Y_1^{(T)}(k_F/\mu^{T}_n)\left\{ 2\delta_{J,0}-3\delta_{J,1}+\delta_{J,2}\right\} \;,\nnn
  %
 \mathcal{V}(^3D_{J=1,2,3})&=&\sum_n(2J+1) t_n^{(TE)}Y_2^{(C)}(k_F/\mu^{C}_n) \nnn
 && +\frac{1}{3}\sum_n t^{(LSE)}_n Y_2^{(C)}(k_F/\mu^{SO}_n)\left\{ 9\delta_{J,1}+5\delta_{J,2}-14\delta_{J,3}\right\}\nnn
   & &  + \sum_n \frac{3}{80\pi} \frac{t^{(TNE)}_n}{(\mu^{T}_n)^2}Y_2^{(T)}(k_F/\mu^{T}_n)\left\{ 3\delta_{J,1}-5\delta_{J,1}+2\delta_{J,3}\right\}\;, \nnn
   %
 \mathcal{V}(^3F_{J=2,3,4})&=&\sum_n 3(2J+1) t_n^{(TO)}Y_3^{(C)}(k_F/\mu^{C}_n) \nnn
 && +\sum_n t^{(LSO)}_n Y_3^{(C)}(k_F/\mu^{SO}_n)\left\{ 20\delta_{J,2}+7\delta_{J,3}-27\delta_{J,4}\right\}\nnn
    & &   + \sum_n \frac{9}{160\pi} \frac{t^{(TNO)}_n}{(\mu^{T}_n)^2}Y_3^{(T)}(k_F/\mu^{T}_n)\left\{ 4\delta_{J,2}-7\delta_{J,3}+3\delta_{J,4}\right\} \;.\nn
  \end{eqnarray}

\noindent $\delta_{J,x}$ with $x=1,2,3\dots$ est le delta de Kronecker.
Les fonctions $Y^{(C,T)}_{j=0,1,\dots}$ sont définies comme:
%%%
\begin{eqnarray}
Y_0^{(C)}(a)&=&\frac{1}{128\pi a^3} \bigg\{ 4a^2-168a^4+128a^3 \arctan(2a)+(-1-24a^2+48a^4)\ln(1+4a^2) \bigg\} \;,\nnn
Y_1^{(C)}(a)&=&\frac{3}{128\pi a^3} \bigg\{ -4a^2-88a^4+128a^3 \arctan(2a) \nnn
&& \hspace{1cm} +(1-24a^2+16a^4)\ln(1+4a^2)+16a^2 \text{Li}_2(-4a^2) \bigg\} \;,\nnn
%
Y_2^{(C)}(a)&=&\frac{1}{128\pi a^3} \bigg\{ -172a^2-312a^4+640a^3\arctan(2a) \nnn
&& \hspace{1cm} +(31-24a^2+48a^4)\ln(1+4a^2) +12(-1+12a^2 )\text{Li}_2(-4a^2) \bigg\} \;,\nnn
%
Y_3^{(C)}(a)&=&\frac{1}{128\pi a^5} \bigg\{ 12a^2-596a^4-344a^6+896a^5\arctan(2a) \nnn
&& \hspace{1cm} +(-3+83a^2+168a^4+48a^6)\ln(1+4a^2) 
+ 12a^2(-5+24a^2 )\text{Li}_2(-4a^2) \bigg\} \;,\nn
%
\end{eqnarray}
%%%
%%%
\begin{eqnarray}
Y_1^{(T)}(a)&=&\frac{1}{a^3}\left\{ 4a^2(3-2a^2)-3(1+4a^2)\ln(1+4a^2)-8a^2\text{Li}_2(-4a^2)\right\}\;, \nnn
%
Y_2^{(T)}(a)&=&\frac{1}{a^3}\left\{ 4a^2(29-2a^2)-17(1+4a^2)\ln(1+4a^2)+12(1-2a^2)\text{Li}_2(-4a^2)\right\} \;,\nnn
%
Y_3^{(T)}(a)&=&\frac{1}{a^5}\left\{ -4a^2(15-176a^2+4a^4)+(15-26a^2-344a^4)\ln(1+4a^2) 
+24a^2(5-4a^2)\text{Li}_2(-4a^2)\right\}. \nn
%
\end{eqnarray}
$\text{Li}_2(z)$  est la fonction polylogarithmic définie dans l'équation (27.7.1) de la référence \cite{abr64}.


\section{Relations de passage entre les paramètres de Skyrme N3LO et les paramètres de l'interaction de Gogny et de M3Y}
\label{amesoeur}
Dans les formules qui suivent, on suppose une sommation sur les portées (et les paramètres associés):
\subsection{Skyrme-Gogny}
Les relations d'équivalences entre les paramètres de l'interaction de Skyrme et l'interaction de Gogny sont:
\bea
t_0 = \frac{2 \pi^{3/2}}{3} (W+M) \mu^3 &,&
t_0 x_0 = \frac{2 \pi^{3/2}}{3} (B+H) \mu^3 \nnn
t_1 = - \frac{ \pi^{3/2}}{3} (W+M) \mu^5 &,&
t_1 x_1 = - \frac{ \pi^{3/2}}{3} (B+H) \mu^5 \nnn
t_1^{(4)} =  \frac{ \pi^{3/2}}{24} (W+M) \mu^7 &,&
t_1^{(4)} x_1^{(4)} =  \frac{ \pi^{3/2}}{24} (B+H) \mu^7 \nnn
t_1^{(6)} =  - \frac{ \pi^{3/2}}{288} (W+M) \mu^9 &,&
t_1^{(6)} x_1^{(6)} = - \frac{ \pi^{3/2}}{288} (B+H) \mu^9 \nnn
t_2 =  \frac{ \pi^{3/2}}{18} (5 W-4B+4H-5M) \mu^5 &,&
t_2 x_2 =  \frac{ \pi^{3/2}}{18} (-4W+5B-5H+4M) \mu^5 \nnn
t_2^{(4)} =  - \frac{ \pi^{3/2}}{36} (5 W-4B+4H-5M) \mu^7 &,&
t_2^{(4)} x_2^{(4)} =  - \frac{ \pi^{3/2}}{36} (-4W+5B-5H+4M) \mu^7 \nnn
t_2^{(6)} =   \frac{ \pi^{3/2}}{864} (5 W-4B+4H-5M) \mu^9 &,&
t_2^{(6)} x_2^{(6)} =   \frac{ \pi^{3/2}}{864} (-4W+5B-5H+4M) \mu^9 \nn
\eea


\subsection{Skyrme-M3Y}
Les relations d'équivalences entre les paramètres de l'interaction de Skyrme et l'interaction M3Y sont:
\bea
t_0 = \frac{\pi}{\mu^3} \left( t^{(SE)} + t^{(TE)} \right) &,&  t_0 x_0 = \frac{\pi}{\mu^3} \left( - t^{(SE)} + t^{(TE)} \right) \nnn
t_1 = - \frac{2 \pi}{\mu^5} \left( t^{(SE)} + t^{(TE)} \right) &,&  t_1 x_1 = - \frac{2 \pi}{\mu^3} \left( - t^{(SE)} + t^{(TE)} \right) \nnn
t_2 = \frac{2 \pi}{\mu^5} \left( t^{(SO)} + t^{(TO)} \right) &,&  t_2 x_2 = \frac{2 \pi}{\mu^5} \left( - t^{(SO)} + t^{(TO)} \right) \nnn
t_1^{(4)} =  \frac{4 \pi}{\mu^7} \left( t^{(SE)} + t^{(TE)} \right) &,&  t_1^{(4)} x_1^{(4)} =  \frac{4 \pi}{\mu^7} \left( - t^{(SE)} + t^{(TE)} \right) \nnn
t_2^{(4)} = - \frac{4 \pi}{\mu^7} \left( t^{(SO)} + t^{(TO)} \right) &,&  t_2^{(4)} x_2^{(4)} = - \frac{4 \pi}{\mu^7} \left( - t^{(SO)} + t^{(TO)} \right) \nnn
t_1^{(6)} = - \frac{2 \pi}{\mu^9} \left( t^{(SE)} + t^{(TE)} \right) &,&  t_1^{(6)} x_1^{(6)} = - \frac{2 \pi}{\mu^9} \left( - t^{(SE)} + t^{(TE)} \right) \nnn
t_2^{(6)} =  \frac{2 \pi}{\mu^9} \left( t^{(SO)} + t^{(TO)} \right) &,&  t_2^{(6)} x_2^{(6)} =  \frac{2 \pi}{\mu^9} \left( - t^{(SO)} + t^{(TO)} \right) \nn
\eea


\section{Compléments sur l'invariance de jauge du spin-orbite de portée finie}

\paragraph{Potentiel de portée finie général}
On veut montrer qu'un terme spin-orbite de portée finie ne respecte pas l'invariance de jauge. \\
Soit un spin-orbite à deux corps général où $\mu$ est la portée de l'interaction: \\

\bea
V(\vec k,\vec k') & = & \frac{1}{\Omega} \int d^3 \vec r \; {\rm e}^{-i \vec k' \cdot \vec r} \frac{1}{\mu\sqrt{\pi}} {\rm e} ^{-\frac{r^2}{\mu^2}}(\vec r \times \vec p_{12}).\vec S_{12} \; {\rm e}^{-i \vec k \cdot \vec r}\nnn
 & = & \frac{1}{\Omega} \int d^3 \vec r \; {\rm e}^{-i \vec k' \cdot \vec r} \frac{1}{\mu\sqrt{\pi}} {\rm e} ^{-\frac{r^2}{\mu^2}}(\vec r \times \vec k).\vec S_{12} \; {\rm e}^{-i \vec k \cdot \vec r}\nnn
& = & \frac{1}{\Omega} \int d^3 \vec r \;\frac{1}{\mu\sqrt{\pi}} {\rm e} ^{-\frac{r^2}{\mu^2}}(\vec r \times \vec k).\vec S_{12} \sum_{L,M}4\pi (i)^LY_{LM}^*(\widehat{\vec k' -\vec k})Y_{LM}(\hat{\vec r})j_L(|\vec k' -\vec k|r)\nnn
& = & \frac{1}{\Omega} \int d^3 \vec r \;\frac{1}{\mu\sqrt{\pi}} {\rm e} ^{-\frac{r^2}{\mu^2}}\sqrt{\frac{4\pi}{3}}r Y_{1M'}(\hat{\vec r})(\vec e \times \vec k).\vec S_{12} \sum_{L,M}4\pi (i)^LY_{LM}^*(\widehat{\vec k' -\vec k})Y_{LM}(\hat{\vec r})j_L(|\vec k' -\vec k|r)\nnn 
& = & \frac{4i\pi}{\Omega} \int dr \; r^2 \;\frac{1}{\mu\sqrt{\pi}} {\rm e} ^{-\frac{r^2}{\mu^2}}\sqrt{\frac{4\pi}{3}}r (\vec e \times \vec k).\vec S_{12} Y_{1M'}^*(\widehat{\vec k' -\vec k})j_1(|\vec k' -\vec k|r)\nnn
& = & \frac{4i\pi}{\Omega} \frac{1}{\mu\sqrt{\pi}} \sqrt{\frac{4\pi}{3}}\left( \int dr \; r^2 \; {\rm e} ^{-\frac{r^2}{\mu^2}}r j_1(|\vec k' -\vec k|r)\right) Y_{1M'}^*(\widehat{\vec k' -\vec k})(\vec e \times \vec k).\vec S_{12} \nnn
& = & \frac{4i\pi}{\Omega} \frac{1}{\mu\sqrt{\pi}} \sqrt{\frac{4\pi}{3}} \frac{\sqrt{\pi}}{8} {\rm e} ^{-\frac{(\vec k' -\vec k)^2}{4\mu^2}} \mu^5 |\vec k' -\vec k|Y_{1M'}^*(\widehat{\vec k' -\vec k})(\vec e \times \vec k).\vec S_{12} \nnn
& = & \frac{4i\pi}{\Omega} \frac{\mu^4}{8} \sqrt{\frac{4\pi}{3}} {\rm e} ^{-\frac{(\vec k' -\vec k)^2}{4\mu^2}}((\vec k' -\vec k)) \times \vec k).\vec S_{12} \nnn
& \equiv & i W_0 \; {\rm e} ^{-\frac{(\vec k' -\vec k)^2}{4\mu^2}}(\vec k' \times \vec k).\vec S_{12} \nnn 
& \simeq & i W_0 (\vec k' \times \vec k).\vec S_{12} \; \left[1-\frac{(\vec k' -\vec k)^2}{4\mu^2}+ ...\right] \nnn
& \simeq & i W_0 (\vec k' \times \vec k).\vec S_{12} \; \left[1-\frac{1}{4\mu^2}(\vec k'^2 +\vec k^2-2\vec k' .\vec k)+ ...\right] \nn 
\eea

Il est montré dans l'article \cite{N3lOo1} que les termes du type $\vk^2 (\vkp \times \vk ) \cdot \vec{S_{12}}$ ainsi que $(\vk \cdot \vkp) (\vkp \times \vk ) \cdot \vec{S_{12}}$ ne sont pas invariant de jauges, contrairement au terme de portée nulle simplement en $(\vkp \times \vk ) \cdot \vec{S_{12}}$ de Skyrme standard. \\
Un terme de spin-orbite de portée finie n'est donc pas invariant de jauge.


\chapter{Compléments sur l'interaction de Skyrme dans les noyaux}
\section{Constantes de couplages pour Skyrme N3LO}
\label{CC}

Les constantes de couplages pour la fonctionnelle de Skyrme étendu NLO sont:
\begin{align}
%\label{eq:cpl:SF}
C_0^{\rho}
& = &   \tfrac{3}{8}  t_0
      + \tfrac{3}{48} t_3 \, \rho_0^\alpha (\vec{r})    &&  \mbox{\scriptsize{a0r0 + cddr0}}        \nn \\
C_1^{\rho}
& = & - \tfrac{1}{4}  t_0 \big( \tfrac{1}{2} + x_0 \big)
      - \tfrac{1}{24} t_3 \big( \tfrac{1}{2} + x_3 \big)
      \, \rho_0^\alpha (\vec{r})                        &&  \mbox{\scriptsize{a1r1 + cddr1}}           \nn \\
C_0^{s}
& = & - \tfrac{1}{4} t_0 \big( \tfrac{1}{2} - x_0 \big)
      - \tfrac{1}{24} t_3 \big( \tfrac{1}{2} - x_3 \big)
      \, \rho_0^\alpha (\br)                           &&  \mbox{\scriptsize{a0s0 + cdds0}}          \nn \\
C_1^{s}
& = & - \tfrac{1}{8} t_0
      - \tfrac{1}{48} t_3  \, \rho_0^\alpha (\br)      &&   \mbox{\scriptsize{a1s1 + cdds1}}       \nn \\
C_0^{\tau}
& = &   \tfrac{3}{16} \, t_1
      + \tfrac{1}{4} t_2 \; \big( \tfrac{5}{4} + x_2 \big) &&   \mbox{\scriptsize{a0tau0}}        \nn \\
C_1^{\tau}
& = & - \tfrac{1}{8} t_1 \big(\tfrac{1}{2} + x_1 \big)
      + \tfrac{1}{8} t_2 \big(\tfrac{1}{2} + x_2 \big)  &&   \mbox{\scriptsize{a1tau1}}          \nn \\
C_0^{T}
& = & - \tfrac{1}{8} t_1 \big( \tfrac{1}{2} - x_1 \big) \,
      + \tfrac{1}{8} t_2 \big( \tfrac{1}{2} + x_2 \big) &&   \mbox{\scriptsize{a0T0}}          \nn \\
C_1^{T}
& = & - \tfrac{1}{16} t_1
      + \tfrac{1}{16} t_2                               &&      \mbox{\scriptsize{a1T1}}    \nn \\
C_0^{\Delta \rho}
& = & - \tfrac{9}{64} t_1
      + \tfrac{1}{16}  t_2 \big( \tfrac{5}{4} + x_2 \big)    &&      \mbox{\scriptsize{a0r0p}}      \nn \\
C_1^{\Delta \rho}
& = &   \tfrac{3}{32} t_1 \big( \tfrac{1}{2} + x_1 \big)
      + \tfrac{1}{32} t_2 \big( \tfrac{1}{2} + x_2 \big)    &&      \mbox{\scriptsize{a1r1p}}      \nn \\
C_0^{ \Delta s}    & = &     \tfrac{3}{32} t_1
                           \left(  \tfrac{1}{2} +  x_1 \right)
                                   +\tfrac{1}{32} t_2
                           \left(  \tfrac{1}{2} +  x_2 \right)              \q  &&      \mbox{\scriptsize{noprog}} \nn \\
C_1^{ \Delta s}    & = &    - \tfrac{3}{64}  t_1  - \tfrac{1}{64}  t_2          \q  &&      \mbox{\scriptsize{noprog}} \nn \\
C_0^{J}
& = &   \tfrac{1}{8} t_1 \big( \tfrac{1}{2} - x_1 \big)
      - \tfrac{1}{8} t_2 \big( \tfrac{1}{2} + x_2 \big)     &&      \mbox{\scriptsize{a0s0p}}	\nn \\
C_1^{J}
& = &   \tfrac{3}{32} t_1 \big( \tfrac{1}{2} - x_1 \big)
      + \tfrac{1}{32} t_2 \big( \tfrac{1}{2} + x_2 \big) &&      \mbox{\scriptsize{a1s1p}} \nn \\
\nn
\end{align}
%
%
\begin{align}
%\label{eq:cpl:LSF}
C_0^{\nabla J}  & = & - \tfrac{3}{4} W_0  &&      \mbox{\scriptsize{cso0}}     \nn \\
C_1^{\nabla J}  & = & - \tfrac{1}{4} W_0  &&      \mbox{\scriptsize{cs01}}    \nn \\
\nn
\end{align}


Les constantes de couplages pour la fonctionnelle de Skyrme étendu N2LO sont:

\begin{align}
%\label{eq:taxa}
C_0^{(4) \Delta \rho} & = & \phh \tfrac{1}{128}
                         \, \left[ 9 t_1^{(4)} - t_2^{(4)} \left( 5 + 4 x_2^{(4)} \right) \right] \q  &&      \mbox{\scriptsize{a4r0p}}  \nn \\
C_1^{(4) \Delta \rho} & = &    - \tfrac{1}{128}
                         \, \left[ 3 t_1^{(4)} \left( 1 + 2 x_1^{(4)} \right)
                                   + t_2^{(4)} \left( 1 + 2 x_2^{(4)} \right) \right]             \q  &&      \mbox{\scriptsize{a4r1p}} \nn \\
C_0^{(4) M \rho}      & = & \phh \tfrac{1}{32}
                         \, \left[ 3 t_1^{(4)} + t_2^{(4)} \left( 5 + 4 x_2^{(4)} \right) \right] \q  &&      \mbox{\scriptsize{a4mr0}}\nn \\
C_1^{(4) M \rho}      & = &    - \tfrac{1}{32}
                         \, \left[   t_1^{(4)} \left( 1 + 2 x_1^{(4)} \right)
                                   - t_2^{(4)} \left( 1 + 2 x_2^{(4)} \right) \right]             \q  &&      \mbox{\scriptsize{a4mr1}}\nn \\
C_0^{(4) M s}         & = &    - \tfrac{1}{32}
                         \, \left[   t_1^{(4)} \left( 1 - 2 x_1^{(4)} \right)
                                   - t_2^{(4)} \left( 1 + 2 x_2^{(4)} \right) \right]             \q  &&      \mbox{\scriptsize{a4ms0}} \nn \\
C_1^{(4) M s}         & = &    - \tfrac{1}{32}   \, \left[ t_1^{(4)} - t_2^{(4)}  \right]          \q  &&      \mbox{\scriptsize{a4ms1}}\nn \\
\nn
\end{align}

Les constantes de couplages pour la fonctionnelle de Skyrme étendu N3LO sont:

\begin{eqnarray}
C^{(6)\rho}_0 &=& \frac{1}{16}\left[3 t_1^{(6)} + t_2^{(6)} (5 + 4 
x_2^{(6)})\right] \nn \\
C^{(6)\rho}_1 &=&   \frac{1}{16}\left[t_2^{(6)} (1 + 2 
x_2^{(6)})- t_1^{(6)} (1 + 2 x_1^{(6)})\right] \nn \\
C^{(6)\Delta \Delta \Delta\rho}_0 &=&\frac{1}{256}\left[-27 t_1^{(6)} + t_2^{(6)} (5 + 4 
x_2^{(6)})\right] \nn \\
C^{(6)\Delta \Delta \Delta\rho}_1 &=&\frac{1}{256}\left[t_2^{(6)} (1 + 2 x_2^{(6)})+ 9t_1^{(6)} (1 + 2 
x_1^{(6)})\right] \nn
\end{eqnarray}


\section{Exemple de calcul en symétrie sphérique: calcul de $\rho$(r)}
\label{calcrho}
Afin de montrer un exemple de calcul réalisé afin de déterminer les densités, nous avons choisi de présenter le plus simple, celui de la densité de matière, qui fait déjà appel à quelques techniques de calculs.
Dans toute cette section, on notera $i= q , j, \ell, n, m$ et $\alpha=q, j,\ell,n$.\\

On cherche à calculer la densité isoscalaire \footnote{On rappelle que $\rho_0 = \rho_p + \rho _n$ qui sont respectivement les densités de neutrons et de protons}  :

\begin{equation}
\rho_0 (r) = \sum_{i , \sigma, \tau} | \psi_i (r, \sigma, \tau) |^2
\end{equation}

en sachant que la somme est effectuée sur tous les états de particules individuels occupés et que l'on a:

\begin{equation}
\psi_i (r, \sigma, q) = \frac{R_\alpha}{r} \  y_{\ell j m} (\hat{r} , \sigma) \  \chi_q(\tau)
\end{equation}

et

\begin{equation}
 y_{\ell j m} (\hat{r} , \sigma)  = \sum_{m_\ell,  m_s} < \ell \  \frac{1}{2} \  m_\ell \  m_s | \  j m > Y_{\ell m_\ell} (\hat{r}) \ \chi_{m_s} (\sigma) .
\end{equation}

On a alors:

\begin{eqnarray}
\rho_0 (\vr) &=& \sum_{i , \sigma} \psi_i^* (r, \sigma, \tau)  \ \psi_i ( r, \sigma, \tau) \nn \\
                &=& \sum_{i} \ \frac{R_\alpha^2}{r^2} \ \sum_\sigma \chi_{m_{s^\prime}}^* (\sigma) \chi_{m_s} (\sigma) \ \sum_\tau \chi_q^* (\tau) \chi_{q^\prime} (\tau) \sum_{m_\ell  m_s  m_{\ell^\prime} m_{s^\prime}} \cg{\ell}{\frac{1}{2}}{m_{\ell^\prime}}{m_{s^\prime}}{j}{m}  \ \cg{\ell}{\frac{1}{2}}{m_\ell}{m_s}{j}{m} \nn \\
                   && \times  \ Y_{\ell m_{\ell^\prime}}^* (\hat{r})  Y_{\ell m_{\ell}} (\hat{r}) \nn \\
 \end{eqnarray}

En exploitant le fait que:

\begin{equation}
\sum_\sigma \chi_{m_{s^\prime}}^* (\sigma) \chi_{m_s} (\sigma) = \delta_{m_s m_{s^\prime}} \ \  \ \ \sum_\tau \chi_q^* (\tau) \chi_{q^\prime} (\tau) = \delta_{q q^\prime}
\end{equation}

et en transformant les Clepsch-Gordan en  coefficients 3j, on obtient finalement:

\begin{eqnarray}
\rho_0 (\vr) &=& \sum_{\alpha} \ \frac{R_\alpha^2}{r^2} \  (-1)^{2 m +1} \ ( 2 j +1 )  \sum_{m_\ell  m_s  m_{\ell^\prime} m  } \tj{\ell}{\frac{1}{2}}{j}{m_{\ell^\prime}}{m_{s}}{m}  \ \tj{\ell}{\frac{1}{2}}{j}{m_\ell}{m_s}{m}    \ Y_{\ell m_{\ell^\prime}}^* (\hat{r})  Y_{\ell m_{\ell}} (\hat{r}) \nn \\
 \end{eqnarray}

On remarque que la phase est égale à 1, m étant un entier. On utilise maintenant la relation

\begin{equation}
 \sum_{m_1 m_2} \tj{j_1}{j_2}{j_3}{m_1}{m_2}{m_3}  \tj{j_1}{j_2}{j_3^\prime}{m_1}{m_2}{m_3^\prime} = \frac{1}{2 j_3 + 1} \ \delta_{j_3 j_3^\prime} \delta_{m_3 m_3^\prime}
\end{equation}

 pour aboutir à:

\begin{eqnarray}
\rho_0 (\vr) &=& \sum_{\alpha} \ \frac{R_\alpha^2}{r^2} \  \frac{ 2 j + 1}{2 \ell +1}  \sum_{m_\ell  }    \ Y_{\ell m_{\ell^\prime}}^* (\hat{r})  Y_{\ell m_{\ell}} (\hat{r}) \nn \\
 \end{eqnarray}

Finalement, en exploitant le fait que l'angle solide des deux harmoniques sphériques est le même, on en déduit que l'angle entre eux est nul et donc on a:

\begin{equation}
\sum_{m_\ell}  Y_{\ell m_\ell }^* (\hat{r} ) Y_{ \ell m_\ell } (\hat{r}) = \frac{2 \ell +1}{4 \pi} P_\ell (\cos 0 ) = \frac{2 \ell +1}{4 \pi}.
\end{equation}

On aboutit ainsi à la forme finale de la densité en symétrie sphérique: \\
\begin{center}
\fbox{\parbox{8cm}{
\begin{eqnarray}
\rho_0 (\vr) = \rho_0 (r) =  \ \sum_{\alpha} \ \frac{(2 j + 1 )}{4 \pi} \ \frac{R_\alpha^2}{r^2}
 \end{eqnarray}
}}
\end{center}

Si l'on souhaite obtenir la densité de protons ( neutrons) , il suffit de ne sommer sur les orbitales occupées que par les protons (neutrons) en enlevant la somme sur q. Les fonctions radiales ne sont pas alors les mêmes, car celles-ci sont étiquetées également par q.

%\subsection{Exemple de calcul en symétrie sphérique: calcul de Q(r)}
%\label{Qdenscalc}


%\subsection{Paramétrisation pour le traçage des courbes}
%\label{Qdenscalc}


